% 年度 2001
% 出題 センター 0000
% 検索キーワード  初等幾何 軌跡
% 科目 数Ａ

\documentclass[fleqn]{jarticle}
\usepackage{emathPh}%
\usepackage{hako}%
\usepackage[continue]{emathAe}

\begin{document}
\hakosyokika
%\centermodetrue
\openHakoKaiFile
\begin{caprm}
半径1の円Oの直径ABによって分けられる半円周上を動く点Cがある。
\sankaku{ABC}の内接円の中心をDとし，線分CDの延長と円Oの交点をEとする。

次の文章中の\refHako*{L0000200106-aiu}と\refHako*{L0000200106-kukeko}に
ついては，当てはまる文字をA〜Eのうちから選べ。ただし，
\refHako{L0000200106-a}と\refHako{L0000200106-u}，
\refHako{L0000200106-ku}と\refHako{L0000200106-ko}は解答の順序を問わない。
\begin{center}
  \unitlength30mm\small\drawaxisfalse
  \begin{zahyou}(-1.2,1.2)(-1,1)
    \tenretu{O(0,0)s;A(-1,0)w;B(1,0)e;C[r](1,70)ne}
    \kuromaru{\O;\A;\B;\C}
    \En\O{1}
    \Drawline{\A\B\C\A}
  \end{zahyou}
\end{center}

点Dの軌跡を調ベよう。Dは\sankaku{ABC}の内心であるから，
\[ \kaku{ACD}=\bunsuu12\kaku{}%
\Hako<3>[L0000200106-aiu][L0000200106-a,L0000200106-i,L0000200106-u]%
'ACBまたはBCA' \]
であり，$\kaku{ABE}=\kaku{ACE}$により，$\kaku{ABE}=\Hako<2>'45'\Deg$ となる。
よって，A, Bが定点であるから，Eは定点であることがわかる。
次に，\sankaku{EBD}において，
\[ \kaku{EDB}=\kaku{DCB}+\kaku{DBC},~\kaku{EBD}=\kaku{ABE}+\kaku{DBA} \]
に注意すると，
\[ \kaku{EDB}=\Hako<2>'45'\Deg+\bunsuu12\kaku{}%
\Hako<3>[L0000200106-kukeko][L0000200106-ku,L0000200106-ke,L0000200106-ko]%
'ABCまたはCBA'=\kaku{EBD} \]
となる。したがって，\sankaku{EBD}は二等辺三角形で$ED=EB$である。これにより
Dの軌跡はEを中心とした半径$\sqrt{\Hako'2'}$の円弧であることがわかる。

\sankaku{ABC}の内接円の半径を$r$とし，Eからこの内接円に引いた接線の接点とE
との距離を$\ell$ とする。
$\ell^2=\Hako'2'-r^2$であるから，$\kaku{ABC}=\Hako<2>'45'\Deg$ のとき$\ell$は
最小となり，そのとき，$\ell^2=\Hako'2'\sqrt{\Hako'2'}-\Hako'1'$である。
\end{caprm}
\closeHakoKaiFile
\begin{Kaitou}
  \HakoKaiKata{t}
\begin{caprm}
  \inputHakoKaiFile
\end{caprm}
\end{Kaitou}
\end{document}
